\chapter{KHÔNG NƯỚC KHÔNG TRĂNG} % (fold)
\label{cha:khong_nuoc_khong_trang}

Ni Cô Chiyono đã tu học nhiều năm, nhưng vẫn chưa đạt được gì cả. Một
đêm, cô quãy đôi thùng xuống suối múc nước. Khi cô gánh nước trở về tu
viện, cô vừa đi vừa ngắm ánh trăng soi rọi xuống mặt nước trong thùng. Bất
thình lình, đòn gánh gãy đôi, giây thùng đứt và thùng nước rơi xuống. Nước
đổ ào ra, bóng trăng tan biến — không còn — và Chiyono hoát nhiên giác ngộ.
Cô đã viết bài thơ:

\begin{itshape}
Bằng cách này hay cách khác, tôi đã kềm giữ đôi thùng nước,

Mong rằng chiếc đòn gánh dòn yếu kia sẽ không gãy

Bất chợt, giây đứt thùng văng,

Không còn nước trong thùng, không còn trăng trong nước,

Tay tôi rỗng không, chẳng có vật gì,

Tâm tôi rỗng không, chẳng có vật gì.
\end{itshape}

\hrulefill

Giác ngộ không hẹn mà đến, thật bất ngờ, thật đột ngột. Không có sự tuần tự
tiến trình tìm tới sự Giác Ngộ, bởi vì sự tuần tự thuộc về trí óc, và Giác Ngộ không phải là sản phẩm của trí óc. Giác Ngộ vượt qua hàng rào tư duy và
nhận thức lô gích của trí óc. Vì thế, chúng ta không thể tiến dần về Giác
Ngộ, mà đơn thuần chúng ta nhảy một bước vọt vào trong Giác Ngộ. Chúng
ta không đi từng bước từng bước; không, không có những từng bước đó.

Một là chúng ta đại ngộ, hai là không. Không có sự chứng đắc từng phần,
từng mảnh. Chân Lý là Chân Lý hoàn toàn, là viên mãn, tròn đầy. Chứng
đắc là chứng đắc toàn diện. Hãy nhớ kỹ một điều cơ bản là: {\bf ``trí óc không thể
nào suy lường hiểu thấu được Chân Lý''}.

Trí óc có thể làm công việc phân tích, suy luận, cân nhắc, \ldots. những gì chúng ta có thể chia chẻ ra được. Trí óc có thể hiểu tất cả những gì mà chúng ta đem ra cân đong, đo lường, tính đếm. Vì thế, nếu chúng ta nghe theo trí óc, chúng ta không bao giờ đạt tới Chân Lý viên mãn được.

Đó chính là điều mà ni cô Chiyono đã sai lầm. Chiyono đã tu học, đã tư duy
nhiều năm và đã bao năm trôi qua, cô vẫn chưa gặt hái được điều gì. Không
có một sự cố gì xảy ra cho cô cả.

Trí óc con người có thể nghiên cứu về Thượng Đế, về Giác Ngộ, về Tuyệt
Đối. Nó cũng có thể lừa bịp chúng ta là tất cả mọi sự việc trên đời này đều
đã được giải thích tường tận, đã cho ra một đáp số trọn vẹn rồi. Ngay cả khi
chúng ta nói chúng ta đã hiểu rõ ràng tất cả \emph{``về''} Thượng Đế, về Chân Lý, về Phật, về Chúa, chúng ta đã tự lừa dối mình vậy.

Trí thức viên mãn là trí thức không phải \emph{``về''} một cái gì. Khi chúng ta nói
\emph{``về''}, thí dụ như tôi suy nghĩ \emph{``về''} anh, suy nghĩ \emph{``về''} cuộc đời, suy nghĩ \emph{``về''} tình yêu, vv\ldots ~chúng ta đã tự đặt mình trong thế nhị nguyên đối đãi. Vì có cái này nên có cái kia, vì có anh nên có tôi, vì có đối tượng nên có người suy nghĩ; chúng ta đang xoay vòng theo một vòng tròn như con kiến bò theo miệng chén; chúng ta không bao giờ nhảy vào được bên trong vòng tròn đó.

Vì thế, khi một người nào đó nói rằng: \emph{``tôi đã hiểu được chân lý, tôi đã hiểu được `Thượng Đế'\thinspace''}, hắn ta thực ra chẳng hiểu được một tí gì cả.

{\bf Phật Tánh, Chân Lý, Thượng Đế, Chúa, vv\ldots ~là trung tâm điểm; không phải
là chu vi, ngoại giới, không phải là cái bên ngoài}. Chúng ta phải thể nhập
vào Chân Lý, chúng ta với Phật, với Chúa là một; đó là con đường duy nhất,
không có con đường nào khác.

Đó là lý do Chúa Giê Su đã nói: {\bf ``Chúa là Tình Yêu''} — Tình Yêu viết hoa —
chứ không phải là sự ái nhiễm của nam nữ. Bạn không định nghĩa được Tình
Yêu, bởi vì bạn chưa hội nhập được vào tình yêu; bạn chưa là một với tình
yêu. Bạn có thể là một nhà nghiên cứu, một nhà tâm lý, bạn có thể trở thành
một học giả vĩ đại, nhưng bạn chưa bao giờ thể nhập vào Tình Yêu, vào
Chân Lý Tuyệt Đối.

Tình Yêu chỉ thực sự hiện diện khi bạn trở thành tình yêu. Ngay cả khi
người yêu bạn biến mất đi, tình yêu vẫn còn đó, bởi vì tình yêu đơn thuần là
tình yêu, không có chủ thể, không có đối tượng. Cả hai chữ \emph{``chủ thể''} và
\emph{``đối tượng''} đều là cái bên ngoài, là đối đãi. \emph{``Có cái này nên có cái kia'', ``vì có anh nên tôi có mặt''}; nếu còn có sự đối đãi, thì bạn đang đánh mất thực tại.

Khi hai tình nhân đứng bên nhau, cả hai đều vắng bóng. Chỉ có Tình Yêu
hiện diện, chỉ có giai điệu Tình Yêu phát ra tiết tấu. Tình Yêu có mặt khi bản ngã con người vắng bóng; Tri Thức có mặt khi đầu óc con người chứa đầy ý
niệm. Tri Thức thì thuộc về bản ngã, về cái tôi, và cái tôi đó không thể nào
xâm nhập được vào trung tâm điểm cả; nó chỉ là chu vi, là vòng tròn ngoại
giới. Với cái Tôi đầy ắp những quan niệm, Kinh Thánh, Kinh Vệ Đà, Áo
Nghĩa Thư hay Kinh Koran, bạn mãi mãi là một kẻ xa lạ.

\textbf{``Ni cô Chiyono đã tu học nhiều năm \ldots ''}

Ni cô đó đã tu học nhiều năm hay nhiều kiếp rồi. Bạn cũng đã tu học nhiều
năm hay nhiều kiếp rồi. Bạn đang chạy trên một vòng tròn. Bạn tưởng rằng
bạn đã tới đích, nhưng không, bạn đang di chuyển trên một vòng tròn lập đi
lập lại. Vòng tròn đó, người tín đồ Ấn độ giáo gọi là {\bf ``Samsara\footnote{Luân Hồi — người chép}''}, có nghĩa là bánh xe, là vòng tròn. Bạn di chuyển, di chuyển mãi và không bao giờ tới đích cả. Bạn không bao giờ thấy được cái vòng tròn đó vì bạn chỉ biết một phần của vòng tròn đó mà thôi. Nó mãi mãi là một con đường, một con đường vô tận. Đó là những gì đã xẩy ra cho bao kiếp nhân sinh.

{\bf ``Chiyono đã tu tập và tu tập, nhưng vẫn chưa đạt được chân lý''. Vì sao?}

Không phải vì chân lý, giác ngộ khó khăn, hóc búa, mà chính vì khi bạn nỗ
lực tìm hiểu nghiên cứu chân lý, bạn đã đi lạc hướng rồi. Bạn đã đi trật
đường ray rồi. Điều đó cũng giống như khi một người nào đó muốn đi vào
căn phòng lại đâm đầu vào bức tường vậy. Vào căn phòng không phải khó,
nhưng phải vào qua cánh cửa, chứ không phải qua bức tường. Nhiều người,
rất nhiều người, khi họ bắt đầu cuộc hành trình, họ bắt đầu bằng học hỏi,
nghiên cứu, bằng kiến thức, thông tin, triết lý, hệ thống hay lý thuyết. Họ bắt đầu từ \emph{``cái \ldots ~về một cái \ldots ~gì đó''} cho nên họ đã va mặt vào bức tường vậy.

{\bf ``Hãy là Chân Lý, hãy là Tình Yêu''}. Nếu bạn muốn biết Tình Yêu. Nếu bạn
muốn biết Thượng Đế, hãy thiền định. Nếu bạn muốn thể nhập vào vô tận,
hãy lắng lòng cầu nguyện. Phải tự chính mình là Chân Lý, là Tình Yêu; chứ
không phải là người đang cầu nguyện, không phải là người đang thu góp lại
những gì người khác nhả ra và nhai lại. Hãy buông bỏ tất cả chữ nghĩa, kinh
điển. Chúng nó chỉ là những hàng rào, những bức tường ngăn cản bạn nhảy
vọt vào Bản Thể Tuyệt Đối. Cánh cửa Chân Lý sẽ không bao giờ mở ra nếu
bạn ôm đồm một mớ Kinh Thánh, Kinh Vệ Đà, Kinh Koran, vv\ldots ~cũng như
ni cô Chiyono đã tu học nhiều năm nhưng vẫn chưa đạt được gì.

Giác Ngộ là gì? Đó chính là sự tỉnh giác {\bf ``Ta là Ai?''}. Giác Ngộ không có gì
liên quan với thế giới bên ngoài. Giác Ngộ không có gì liên quan đến những
gì người ta nói về nó. Những gì người ta nói đều lạc hướng hay chỉ diễn tả
được một phần của Giác Ngộ. \emph{``Bạn đang có mặt tại đây, ngay phút giây
này''}. Tại sao bạn phải đi tìm cầu nơi Kinh Thánh hay Kinh Vệ Đà? Hãy
nhắm mắt lại và bạn đang ở đây, trong niềm hoan lạc thiêng liêng vô tận.
Hãy nhắm mắt lại và cánh cửa đã mở. Bạn đang có mặt tại đây, ngay phút
giây này. Không cần phải hỏi ai hết, không cần một tấm bản đồ chỉ dẫn.
Trong thế giới nội tại, không có bản đồ, không cần có bản đồ, bởi vì bạn
không đi về một hướng vô định.

Bạn đang có sẵn trong tâm một \emph{``nẻo về của ý''}.

Thực ra, bạn cũng không di chuyển gì cả. Bạn đang ở đây; bạn là mục đích.
Bạn không phải là kẻ tìm kiếm. Bạn chính là {\bf ``Giác Ngộ''}; bạn chính là {\bf ``Giải
Thoát''}; bạn chính là {\bf ``Chân Lý''}. Khi bạn chạy rong tìm kiếm cái bên ngoài,
bạn là kẻ vô minh. Khi bạn quay ngược về bên trong mình, bạn chính là sự
Giác Ngộ. Điều khác biệt duy nhất chính là sự chú tâm, sự quay ngược về.
Trong Kinh Thánh, danh từ \emph{``cải hoá''} rất đẹp rất hay; nhưng nhiều người vì
đã hiểu sai nên đã sử dụng nó không đúng. Sự ``cải hoá'' không có nghĩa là
thay đổi một người Ấn Độ giáo thành một tín đồ Thiên Chúa, cũng không
phải biến một người Công Giáo thành một tín đồ Ấn Độ giáo. ``Cải Hóa'' có
nghĩa là quay lại. ``Cải Hóa'' có nghĩa là quay về nguồn, quay về bên trong, quay về tâm linh.

Tâm thức của bạn như một dòng sông, có thể trôi về hai phía, bên ngoài hay
bên trong; chỉ có hai phía mà thôi, định hướng cho một dòng sông tâm thức.

Nếu tâm thức bạn quay ra bên ngoài thì nó sẽ trôi qua nhiều đời, nhiều kiếp,
và sẽ không bao giờ đạt tới mục đích; bởi vì mục đích chính là cội nguồn mà
bạn đã quay đi, bỏ lại sau lưng. Cội nguồn đó không phải trước mặt, không
phải là nơi mà bạn sẽ hướng tìm tới. Cội nguồn chính là nơi mà bạn đã quay
lưng. Nếu bạn có thể quay ngược về điểm đầu tiên mà bạn đã xuất phát, bạn
đã tìm thấy cội nguồn tâm linh rồi vậy.

Đó, đó là vì sao mà Chiyono đã tu học nhiều năm mà vẫn chưa đạt được gì,
bởi vì cô đã chạy về phía trước tìm chân lý.

Còn một điều này nữa tôi muốn nói với bạn: \emph{``Đừng tìm kiếm Chân Lý trong
kinh điển''}. Kinh điển chỉ là những xác chết, những thây ma; Đời sống là một
dòng linh động, phát triển. Đi hỏi những xác chết về sự sống thì thực đáng
buồn cười thay, phải không? (ghi chú của người dịch: Câu nói này có nghĩa
là chúng ta không nên chấp trước vào văn tự chữ nghĩa, dù đó là kinh điển,
mà hãy thực nghiệm tâm linh để thể chứng; Sự và Lý phải đi đôi, viên dung
với nhau thì mới có thể đạt được giác ngộ; nếu chấp vào một bên thì sẽ rơi
vào kiến chấp, xơ cứng tâm linh). Thần Krishna hay Chúa Giê Su cũng
không thể giúp gì cho bạn — trừ phi chính bạn là Krishna hay Chúa Giê Su.

Nếu bạn nghĩ rằng bạn sẽ tìm thấy câu trả lời trong kinh điển thì bạn đã sai
lầm lớn rồi vậy. Câu trả lời sẽ không bao giờ tìm thấy đâu, bạn ạ. Đó là lý do vì sao các triết gia, các học giả cứ lẩn quẩn, loanh quanh với mớ chủ nghĩa, lý thuyết, hệ thống vv\ldots. Họ đã lạc hướng quá xa rồi.

Không, không có ai trả lời bạn được đâu. Đừng đi đến bất cứ ai để mong
được câu trả lời về giác ngộ, giải thoát. Nếu bạn tìm đến vị đạo sư thì tất cả những gì ông ta làm là giúp bạn tìm ra chính bạn, tìm ra con người thật của bạn. Không có một vị đạo sư nào giúp bạn có câu trả lời sẵn; không có ai
cho bạn cái chìa khóa đâu. Vị đạo sư chỉ giúp bạn quay về bên trong, nhìn
vào bên trong bạn. Tất cả là ở đó; kho tàng là ở đó; chìa khóa là ở đó — bên
trong con người bạn.

\textbf{``Chiyono quãy đôi thùng cũ đầy nước \ldots ''}

Chúng ta cũng vậy. Chúng ta cũng gánh cái đầu óc cũ kỹ đầy ắp những học
thuyết, quan niệm, chủ nghĩa của chúng ta ngày nay qua ngày khác. Cái đầu
óc đó đã cũ kỹ rồi, đã xơ cứng rồi, đã chết rồi.

Các thiền sư đã nói: \emph{``Quá khứ không truy tìm, tương lai chưa kịp đến, an trú
trong hiện tại, giây phút đẹp tuyệt vời''}. Thực tại là đây, bạn đang có mặt tại đây — nhưng giữa bạn và thực tại là bức màn tri thức. Những gì bạn thấy, bạn thấy qua bức màn tri thức đó. Những gì bạn nghe, bạn nghe qua bức màn tri
thức đó. Chúa Giê Su đã nói với các tông đồ rằng: \emph{``Nếu các người có tai để nghe, hãy nghe ta. Nếu các người có mắt để nhìn, hãy thấy ta''}. Như chúa
Giê Su đã biết là các tông đồ đã mù và đã điếc rồi vậy.

Những gì bạn nghe qua tri thức, những gì bạn thấy qua tri thức đã bị tri thức tô mầu, thay đổi hay pha trộn. Tri thức đã đánh lừa bạn, đã đưa bạn vào vùng ảo giác, mê hồn trận.

Chúng ta không thể nào đổi mới được với tri thức. Đừng tự lừa dối mình hay
người qua lớp vỏ tri thức. Vì thế, nếu bạn muốn làm một cuộc cách mạng tư
tưởng, trước hết phải nhìn lại rõ mình.

Những người Cộng Sản không thể nào làm cách mạng được, vì họ không bao giờ định tâm thiền định. Chủ nghĩa Công Sản mà họ đang tôn thờ đó là sản phẩm của tri thức. Họ không tin vào bất cứ một đấng thần linh nào, họ tin vào Karl Marx hay họ tin vào Mao Trạch Đông (bản sao cuối cùng của Marx); nhưng họ tin.

Những người Cộng Sản hay những tín đồ Ấn Độ giáo, Công giáo và Hồi giáo thực giống nhau, bởi vì những người này đều nhắm mắt tin theo những chủ nghĩa, giáo điều hay hệ thống thiết lập trên nền tảng không vững chắc của tư duy và khái luận. Vì thế, trên thế gian này, chỉ có tôn giáo nào dám lật đổ mọi giáo điều cũ rích, hệ thống tư duy sai lạc để đưa con người quay trở về với bản thể, chân như, giác ngộ; tôn giáo đó mới thực sự làm cuộc cách mạng vĩ đại nhất; tôn giáo đó mới có thể làm một cuộc cách mạng chính xác, đúng đắn và toàn diện nhất.

Một khi bạn phá vỡ được thành trì kiến chấp, giáo điều, hệ thống, buông xả được tri thức, bản ngã, thì lúc đó, bạn sẽ nhìn vạn vật vạn sự trên cõi đời này khác hơn, xuyên suốt hơn, mới mẻ hơn. Vạn vật sẽ trở nên tươi thắm, linh động. Bạn sẽ trở thành trẻ thơ trở lại. Mắt bạn ngây thơ hơn, trong sáng hơn, vô tư hơn. Bạn sẽ nhìn vạn vật không xuyên qua một bức màn che phủ nào. Cây cối xanh tươi và tiếng chim hót du dương trên cành cây kia sẽ là điệu nhạc đời muôn thưở.

Cảm giác khinh an đó rất khác với cảm giác mê ly của những người say ma
túy. Aldous Huslley (một triết gia, tiểu thuyết gia, phê bình gia, nghị luận
gia người Anh) đã sai lầm khi sử dụng ma túy, tưởng rằng sẽ tìm được cảm
giác khinh an thoát tục. Thế hệ trẻ bây giờ nghiện cần sa ma túy cũng vì
tưởng rằng sẽ tìm được an nhiên giải thoát cho những bế tắc khủng hoảng
tâm linh. Dược tánh trong cần sa á phiện là độc dược. Nó làm tê liệt trung
khu não bộ, và gây ra những ảo giác mờ mịt, khoái cảm bệnh hoạn cho
người sử dụng nó. Hệ thần kinh của người sử dụng ma túy không còn hoạt
động nhạy bén được nữa, và dần dần nếu còn dùng ma túy nhiều thì độc tố
trong người càng tăng, mức độ khoái cảm càng bị kích thích cao. Ma túy đã
đẩy trí óc qua một bên và chiếm chỗ, và những gì người sử dụng ma túy thấy
và cảm giác họ kinh qua đều sai lạc và bệnh hoạn.

Tri thức con người cũng độc hại như ma túy vậy. Nó ngăn che không cho
chúng ta nhìn rõ lại chính mình. Nó cũng tạo ra những ảo giác mê lầm, đưa đến bệnh Ngã — Kiến chấp cho chúng ta.

Chỉ có Thiền Định mới có thể giết chết bệnh Ngã — Kiến chấp đó. Chỉ có
Thiền Định mới là liều thuốc giải độc tố tri thức của con người. Thiền định
giúp người ta khai phóng mắt trí tuệ. Thiền định có nghĩa là nhìn — nhìn sâu
vào bên trong.

Danh từ {\bf ``Darshan''} trong Ấn Độ giáo có nghĩa là {\bf ``Nhìn''} (\emph{looking at}) — vì
thế, tín đồ Ấn Độ giáo định nghĩa {\bf ``Thiền''} là {\bf ``Nhìn''} — nhìn sâu vào bên trong ta để tìm ra con người thật của chính mình.

Bạn hãy thử làm một thí nghiệm nhỏ này. Bạn vào phòng, đóng cửa lại, và
bắt đầu lấy giấy bút viết ra tất cả những ý tưởng nào chợt đến, chợt đi, chợt
thoáng qua trong đầu óc bạn. Hãy viết tất cả, bất cứ một ý nghĩ nào vụt đến.
Bạn đừng thay đổi chúng, đừng biến dạng chúng, vì bạn không cần phải đưa
mảnh giấy đó cho ai xem cả. Bạn cứ viết như vậy trong vòng mười phút thôi
và sau đó nhìn lại: đó là những gì bạn tư tưởng, những gì bạn suy nghĩ. Nếu
bạn nhìn kỹ, thì bạn sẽ nghĩ đó là tác phẩm của một kẻ điên loạn, mắc bịnh
thần kinh. Những ý tưởng lăng xăng lộn xộn, không ăn nhập vào nhau, có
cái thánh thiện, có cái ghê tởm, có cái thuần lương, có cái qủy sứ, vv\ldots

Đó, trí óc con người là thế đó, là một cái hộp số chứa đầy những bí ẩn và phức tạp, và chúng ta lại đi che dấu sự điên loạn rối ren đó đằng sau cái mặt nạ con người. Chúng ta luôn luôn ẩn nấp, che dấu, không dám lộ diện con
người thật của chúng ta. Đằng sau cái bộ mặt người đó, chúng ta chỉ là một
kẻ điên, một người mắc bịnh thần kinh.

Nhưng tại sao chúng ta lại đánh giá \emph{``tư tưởng''} quá cao như vậy? Phải chăng chúng ta đã say mê nó, đã nghiện phải nó. Tri thức là ma túy, là một chất hóa học đầu độc con người. Trong sự mê loạn đó, con người tưởng rằng có thể quên hết sự đời, buông bỏ lo âu, bổn phận trách nhiệm, hoặc trở thành một mẫu anh hùng lý tưởng nào đó.

Đã ngủ quên trong mộng, con người lại chồng chất thêm những cơn mộng
huyễn hoặc phù du. Ban đêm họ đã ngủ mơ. Ban ngày, họ cũng nằm mơ.

Những cơn mơ đó phủ vây con người và họ đắm chìm trong đó, không thể
thoát ra và có lẽ họ cũng không muốn thoát ra. Con người đã tự giam hãm
mình trong cái tù chật hẹp đó, để rồi thống trách bi thương, để rồi đau khổ.

Nhưng, mặc dù đã biết rõ như vậy, họ cũng đã ở trong nhà tù tư tưởng đó
quá lâu đến nỗi họ đâm ra quen thuộc với nó, ôm ấp nó như ôm tình nhân,
cũng giống như những tên tội phạm vì ở tù quá lâu nên đâm ra sợ hãi thế
giới bên ngoài, sợ hãi được trả lại tự do. Thật mâu thuẫn và chua chát, phải không? Biết ở tù là đau khổ, là sợ hãi nhưng vẫn can tâm chịu đựng không
muốn giải thoát.

Cái sợ \emph{``được trả lại tự do''} đó bắt nguồn từ nỗi sợ hãi phải đối diện với cái mới, trách nhiệm mới, nếp sống mới, con người mới, xã hội mới, vv. Sự lột xác toàn diện khiến người ta đâm ra sợ hãi phải đối diện, phải chui đầu ra khỏi cái vỏ sò, chui đầu ra khỏi nhà tù quen thuộc.

Con người đã bám víu lấy tri thức như cái bóng của mình; một khi đánh mất
nó đi, con người cảm thấy mất thăng bằng, không đứng vững. Krishnamurti
đã nói: \emph{``Con người cảm thấy như mất thăng bằng nếu không suy nghĩ''}. Có
lẽ con người cảm nhận là nếu không suy nghĩ thì họ sẽ làm gì bây giờ?

Một bộ Óc bình thường có thể chứa đựng tất cả thư viện trên thế giới. Trong
cái đầu bé nhỏ của bạn, có 70 triệu tế bào thần kinh, mỗi một tế bào có thể
chứa đựng ít nhất là một triệu thông tin. Không có một cái máy vi tính nào
có thể so sánh nổi với bộ Óc con người. Bạn mang cả một thế giới cồng
kềnh trong cái đầu nhỏ bé của bạn, và lẽ dĩ nhiên, sức chuyên chở có hạn,
ngày nào đó bộ Óc bị quá tải sẽ nổ tung ra, văng hết.

Ni cô Chiyono đã tu học, đã tu học nhiều năm. Cô đã cố chế đầy thêm nước
vào thùng cũng như cô đã cố nhồi nhét tri thức vào đầu óc cô, và vừa quẩy
đôi thùng đầy nước, Chiyono vừa ngắm ánh trăng phản chiếu xuống mặt
nước trong thùng. Đó không phải là chuyện lạ. Không phải chỉ riêng
Chiyono mà chúng ta đây cũng vậy. Chúng ta không bao giờ nhìn mặt trăng.
Chúng ta luôn nhìn cái bóng của mặt trăng phản chiếu xuống nước, phản
chiếu trong tư tưởng, trong đầu óc chúng ta.

Danh từ Ấn Độ {\bf ``Maya''} có nghĩa là {\bf ``Ảo Giác''}. Tất cả những gì ta thấy, ta
nghe đều là ảo giác; có nghĩa là chúng ta chỉ thấy bóng của mặt trăng chứ
không phải là mặt trăng thật. Những gì chúng ta thấy, chúng ta nghe; chúng
ta thấy nghe qua sự phản chiếu. Mắt chúng ta phản chiếu, tai chúng ta phản
chiếu. Tất cả giác quan, mắt, tai, mũi, lưỡi, thân, đều là những cái gương
phản chiếu sự vật, đưa đến sự sai lầm, ảo giác.

Chân Lý không bao giờ xảy ra khi chúng ta chỉ biết nhìn cái bóng phản
chiếu trong gương; Chân Lý chỉ đến khi tấm gương bị đập nát đi, thùng
nước vỡ đi, nước không còn, sự phản chiếu biến mất.

Giác Ngộ đến thật đột ngột, bất thình lình. Giác Ngộ có thể ví như một tai
nạn xảy đến đột ngột. Chúng ta không thể đoán trước tai nạn sẽ xảy ra lúc
nào. Nếu chúng ta có thể biết chắc tai nạn sẽ xảy ra, thì đó là sự sắp đặt,
không phải là tai họa. Giác ngộ cũng vậy. Chúng ta không thể sắp đặt chờ
đón giác ngộ sẽ đến thế này thế kia. Không, không bao giờ có chuyện như
thế cả. Đột nhiên, chúng ta tỉnh thức; đột nhiên, chúng ta giác ngộ. Thế thôi.

Khi Bồ Tát Sĩ Đạt Ta chứng đắc quả Phật (Đức Phật Thích Ca Mâu Ni), có phải ngài vẫn là con người cũ không? Không, con người cũ không thể chứng đắc. Con người cũ đã hoàn toàn chết đi, thành con người mới, một con người hoàn toàn mới. Thái tử Sĩ Đạt Ta, người đã từ bỏ cung vàng điện ngọc, từ bỏ vợ đẹp con thơ, không còn nữa. Cái {\bf ``Tự Ngã''} của thái tử Sĩ Đạt Ta không còn nữa. Cái {\bf ``Tri Thức''} của Sĩ Đạt Ta không còn nữa. Con người cũ đã chết, cái thùng nước cũ đã vỡ. Bây giờ, là hoàn toàn một con người mới, một cái tên mới, chúng ta gọi Ngài một cái tên mới — Đức Phật — Bậc Giác Ngộ. Cái tên cũ ``Sĩ Đạt Ta'' không còn thuộc về người này nữa.

Nhưng hãy cẩn thận coi chừng! Khi tôi ví dụ giác ngộ cũng giống như một
tai họa bất ngờ, tôi không có ý nói là bạn không nên làm gì cả. Đó không
phải là ý nghĩa xác thực của lời tôi nói. Nếu bạn ngồi yên không làm gì cả, lẽ dĩ nhiên tai nạn không xảy ra, giác ngộ không xảy ra. Ví dụ tai nạn chỉ xảy ra cho những người chạy xe nhanh quá hay ẩu quá; cũng vậy giác ngộ chỉ
xảy ra cho những người công phu tinh tấn nhất. Nhưng điểm khác biệt là thế
này: cái hành động chạy xe nhanh không phải là cái Nhân của tai nạn mà đó
là cái Duyên đưa đến tai nạn; công phu tham thiền miên mật không phải là
cái Nhân của giác ngộ. Vì thế, Đức Phật không thể nói khi nào giác ngộ sẽ
đến với bạn.

Có nhiều người đến hỏi tôi như vậy, và tôi trả lời họ \emph{``sắp tới
rồi''}. Câu trả lời đó chẳng có ý nghĩa gì; \emph{``sắp tới''} có thể sẽ là phút tới, có thể sẽ là ngày mai, có thể sẽ xảy ra trong nhiều kiếp sau, vô hạn.

Bạn không thể đoán trước được. Bạn cứ việc làm, cứ việc tham thiền, cứ việc tu học. Đừng mong cầu, đừng ngóng đợi, đừng trông chờ. Cái gì đến sẽ đến. Bạn cứ an nhiên sẵn sàng trong tỉnh thức đón nhận cái gì đến với bạn. Vì nếu bạn không ở trong tư thế sẵn sàng, nếu bạn mơ ngủ thì có thể điều kỳ diệu sẽ tới và vụt tới, mất dấu. Ngay cả khi bạn sẵn sàng, bạn vẫn phải chờ đón. Bạn
không thể bắt buộc giác ngộ phải xảy ra, bạn cũng không thể mong giác ngộ
tới. Nếu bạn có thể bắt buộc, thì tôn giáo sẽ chẳng khác gì một môn khoa
học.

Đó là điểm khác nhau cơ bản giữa tôn giáo và khoa học. Khoa học có
thể tạo ra những phản ứng hóa học, những kết quả vì nó tùy thuộc vào
nguyên nhân.

Khoa học có thể tạo ra sự vật vì nó tìm ra được cái nhân, ví dụ
như: nếu bạn đun sôi nước lên 100 độ thì nước bốc hơi. Bạn biết chắc chắn
rằng khi nước đun sôi tới 100 độ thì nước tự nhiên sẽ bốc hơi hay nếu bạn
pha trộn hai nguyên tử oxy và hydro thì bạn sẽ tạo ra nước (H20). Bạn có thể
tạo ra những phản ứng hóa học bạn muốn. Khoa học là môn học nghiên cứu
tìm ra nguyên nhân vạn vật.

Tôn giáo thì khác, cơ bản rất khác, và tôn giáo không bao giờ trở thành một
môn khoa học theo nghĩa đơn thuần của danh từ ``khoa học'', bởi vì tôn giáo
đi tìm cái không cùng, cái không Nhân, tôn giáo đi tìm sự Chuyển Hóa Tuyệt
Đối.

Bạn có thể hỏi ngược lại tôi rằng: \emph{``Nếu giác ngộ xảy ra đột ngột, không biết
trước được lúc nào giống như tai nạn xảy đến đột ngột như lời ông nói thì
cần gì phải thiền? Cần gì phải tham cứu? Cứ đơn giản ngồi chờ nó tới!''}

Không, sự chờ đợi của bạn không phải là sự chờ đợi biếng lười như vậy. Sự
chờ đợi của bạn phải là sự chờ đợi tích cực, tươi mát, sống động. Bạn không
nên ngồi chờ thụ động như một xác chết được; luôn luôn bạn chờ đợi trong
tỉnh thức, trong chánh niệm, sống động và tươi thắm. Chỉ có trong trạng thái
hồn nhiên tỉnh thức đó, điều kỳ diệu nhiệm mầu sẽ xảy ra cho bạn. Có bao giờ bạn quan sát cuộc đời và nhận xét rằng vạn sự vạn vật trên thế gian này
đều vô thường, không chắc chắn, duy chỉ có cái chết chắc chắn sẽ đến với tất
cả chúng sanh hữu tình không? Tất cả sự sự vật vật đều vô thường, không
chắc thật! Tình yêu cũng vậy, không có cái tình yêu bất tử. Chỉ có một điều
chắc chắn: đó là cái Chết, và sự chắc chắn thuộc về cái Chết, không phải
thuộc về sự sống đâu, bạn ạ. Nếu bạn đang đi tìm Sự Sống Vĩnh Cửu, hãy
sống cởi mở, an nhiên, bình dị ngay từ phút giây tỉnh thức này.

Tôi muốn kể cho bạn nghe về ni cô Chyono. Trước khi xuất gia, Chiyono là
một giai nhân tuyệt sắc. Sắc đẹp diễm lệ của cô quyến rũ đến nỗi khi cô
muốn đi tu, đến nơi nào cô cũng bị từ chối vì các đại sư e ngại sắc đẹp của
cô sẽ làm các vị sư khác đắm nhiễm mê say. Cuối cùng, Chiyono quyết định
táo bạo là đốt phỏng gương mặt cô thành sẹo để không một ai mơ tưởng nữa.
Từ đó, Chiyono sống yên trong một tự viện. Cô đã tinh tấn chiến đấu không
ngừng với bản thân. Cô đã tu học tham thiền 10 năm, 20 năm, 30 năm, 40
năm liên tục không mệt mỏi, và đột ngột, một đêm kia, \emph{``kẻ lạ mặt''} mà
Chiyono đã cố công tìm kiếm đến gõ cửa nhà cô.

{\bf ``Bất thình lình, giây thừng đứt, thùng nước rơi,\\
Nước đổ ào ra, bóng trăng biến mất — và Chiyono hoát nhiên đại ngộ''.}

Chiyono đang ngắm bóng trăng — bóng trăng thật đẹp, vì chúng phản chiếu
cái Đẹp Tuyệt Đối. Thế gian này cũng rất đẹp vì nó là cái bóng phản chiếu
Thượng Đế, phản chiếu cái Đẹp Thiêng Liêng. Ngoài thế gian, chúng ta
không thể nào tìm ra cái Đẹp Tuyệt Đối. Những người đi tìm cái Đẹp Tuyệt
Đối hay Chân Lý không bao giờ nhầm lẫn cái Thật và cái bóng phản chiếu.
Anh ta không phủ nhận cái bóng, không chối bỏ nó, nhưng anh ta không
đắm nhiễm nó, không nhầm lẫn nó với cái Thật. Anh ta mượn nó để tìm đến
cái Thật, tìm thấy cái Thật.

{\bf Chiyono ngắm bóng trăng phản chiếu trong thùng nước. Bỗng nhiên, giây đứt, thùng rơi, bóng trăng biến mất.}

Chiyono ngước mắt nhìn lên trời — vành trăng tròn thực sự đang ở trên cao.
Hoát nhiên Chiyono trực nhận rằng tất cả những gì cô ta thấy nghe đều là ảo
ảnh, sai lầm — vì cô ta thấy nghe qua tri thức.

Nhưng, hãy coi chừng. Đừng đi theo Chiyono. Chiyono không phải là bạn.
Bạn không phải là Chiyono. Cái hoát nhiên đốn ngộ đó sẽ không xảy ra cho
bạn đâu. Chiyono là Chiyono; bạn là bạn. Mục tiêu giải thoát vẫn là một,
nhưng không có phương cách nào giống phương cách nào; không có sự đốn
ngộ nào giống với sự đốn ngộ nào. Không ai có thể là Chiyono thứ hai được.
Thế giới không bao giờ lập lại. Chiyono chỉ sanh ra một lần, và không bao
giờ có một Chiyono nữa. Bạn không thể lập lại hay bắt chước, vì bạn không
phải là Chiyono. Mỗi người tu tập một pháp môn; mỗi người tự thân chứng
lấy một cách.

Ngay hình tượng Đức Phật cũng vậy. Bạn có thể ngồi kiết già thiền định như
Đức Phật, dưới cội cây Bồ đề, y như Phật đã ngồi, mà thậm chí có thể bạn
ngồi hay hơn Phật nữa kìa, nhưng mãi mãi bạn không bao giờ trở thành một
Đức Phật Thích Ca Mâu Ni thứ hai. (Bạn có thể thành Đức Phật X, Đức Phật
Y \ldots, nhưng không thể là Phật Thích Ca Mâu Ni).

Sự kiện Đức Phật Thích Ca ngồi dưới cội cây bồ đề là một sự kiện ngẫu
nhiên. Nếu Phật không ngồi ở đó mà đi thiền hành hoặc ngồi ở cội cây khác
thì Phật vẫn đạt ngộ như thường. Chỉ là một sự trùng hợp ngẫu nhiên Đức
Phật đến dưới cội cây bồ đề và thiền định. Hình tướng không quan trọng;
cây bồ đề không phải là nguyên nhân giác ngộ, cái dáng ngồi kiết già không
phải là nguyên nhân giác ngộ — đó chẳng qua chỉ là những duyên đưa đẩy
đến sự giác ngộ của Phật Thích Ca.

Đừng bao giờ mù quáng chạy theo bắt chước một ai, dù người đó là Đức
Phật. Không phải bạn ngồi kiết già như Phật mà bạn mà bạn có thể thành
Phật. Thực sự là chúng ta nên tu tập theo những lời dạy của Phật nhưng
chúng ta vẫn phải tự mình chứng đạt, tự mình tìm ra tự tánh chân thật tự xưa
của mình. Mỗi người chứng nghiệm một cách. Đức Phật, Lão Tử, Mahavira,
Krishna hay Zarathustra — không có ai gánh nước như Chiyono mà giác ngộ.
Trước và sau Đức Phật Thích Ca, không có ai ngồi dưới cây bồ đề mà giác
ngộ.

Vì thế, đừng đóng khung trong lề thói, trong kinh điển,\ldots. Hãy tỉnh thức và suy nghiệm! Đó là con đường duy nhất để thực hành, để chứng đạt. Tỉnh
thức trong từng sát na, tỉnh thức trong từng hành động, ý nghĩ.

``Bất thình lình giây thừng đứt,

Không còn nước, không còn trăng trong nước,

Tay tôi rỗng không, chẳng có vật gì,

Tâm tôi rỗng không, chẳng có vật gì''.

Đó chính là những gì mà Đức Phật chứng ngộ; đó chính là định nghĩa một vị
Phật là gì.

{\bf ``Không — Vạn Vật Giai Không''.}

{\bf ``Không''} không có nghĩa là không có gì, phủ định. {\bf ``Không''} có nghĩa là {\bf ``Có''} — {\bf ``Có''} có nghĩa là {\bf ``Không''}.

{\bf ``Sắc bất dị Không, Không bất dị Sắc, Sắc tức thị Không, Không tức thị Sắc''} (Sắc chẳng khác Không, Không chẳng khác
Sắc, Sắc tức là Không, Không tức là Sắc --- \textbf{Bát Nhã Tâm Kinh})

{\bf ``Không''} trong tay có nghĩa là suối nguồn giác ngộ trong tay. Vạn vật giai
không, không có cái tướng của ta, không có cái tướng của người, không có
tướng chúng sanh, không có tướng lãnh thọ của chúng sanh (\textbf{Kinh Kim Cang}).

Và một khi bốn tướng đó đều là Không thì bạn chạm tới bộ mặt thật của
Thiền rồi vậy.

Và Chiyono đã tìm ra: \textbf{``Không Nước — Không Trăng''}.

\begin{center}
\begin{itshape}
Tay tôi rỗng không,\\
Tâm tôi rỗng không \ldots
\end{itshape}
\end{center}
% chapter không_nước_không_trăng (end)